[長文慎入]歐盟取消與香港的逃犯移交會是更有用既做法!

簽訂逃犯移交協議，是為了令疑犯能夠得到審訊，讓事情得到一個真相。邏輯上，這是一個可取的大方向，這也是普界公認的價值，世界各國（或地區）都有和不同國家簽訂這種雙邊或多邊協議。

但既是普世價值及方向，為何不「全世界實行」或「一個聯署協議讓參與的國家移交」？這是基於不同國家的法制上的不同，刑法上的不同，和政治上的對立。這些都會影響審訊的公正度，及入罪的門檻。假設國家A和國家B及國家C均是友好，他可能與兩邊都分別簽訂了協議。但國家B和國家C可能是仇敵，不可能簽下這協議。這解釋了為何上述兩方法的不可行。

按現在香港而言，若我們要與國家D簽訂這協議，有一點很重要：這協議是否能完善我們的法律體制，更能彰顯公義。

要令得香港不會成為逃犯天堂， 不讓犯人逍遙法外，香港理應該要和外界簽訂協議。但要達至這情況，應該乎合下列兩個條件：

（一）沒有任何罪行能夠豁免，例如商業犯罪不能豁免，七年刑期以下也不能豁免。
（二）要香港與世界各地所有國家地區簽訂，才能使香港真正成為一個不會有逃犯存在的地方。

以上兩點為客觀條件，不涉及信任不信任因素。

現在政府拿著處理台灣殺人案的旗熾說要與內地簽署協議，要堵塞法律漏洞。這一點的邏輯問題在於，與內地簽署的協議並不適用於台灣，為何要處理台灣事件是要和內地商討？這點不再談了，我們談大義，不看個別案件好了。

有意見認為：我們不能與內地移交逃犯的話，就不能彰顯公義，因此我們要簽署這協議。這說法又是正確又是不正確。正確的原因就是字面上已表達的意思，沒人能否定。不正確的原因，在於事件會否在帶來上述的正面影響的同時，帶來更多的負面影響。若壞處多於好處（按質衡量，而不是數數量鬥多），我們就不應該做。

有言論認為：沒犯法又何需害怕引渡條例？這言論大錯特錯。第一個擔憂就是上述的政治報復。第二個錯的點在於，被引渡的人技術上是疑犯而不是犯人（因為未經審訊）。疑犯並不一定有犯罪，把被引渡的人都定性為罪犯是未審先判。因此，即使你沒犯法，你亦有可能被引渡。

外國政府對香港今次的事件相當關注，美國及歐盟28國都表示發聲了。表態是因為關注香港的民主自由嗎？可能是，我不敢代表上述國家下結論。我覺得有另一原因比較在地：他們擔心自己的國民會在香港被內地用這協議引渡到國內審訊。這是政治角力的問題。美國引渡在加拿大的孟晚舟後，中國隨既在境內拘捕加拿大人謝倫伯格，最後加刑至死刑。時間線告訴大家這可能只是巧合，亦可能是政治角力甚至政治報復。

各國政府絕對有權擔憂，自己的國民會在香港被大陸用逃犯移交協議引渡到內地。因此，若能阻止香港與內地簽訂這協議，能消除他們的憂慮。

於完善法律的前提下，如果政府為了與中國簽訂逃犯協議，而令得外國國家取消逃犯協議的話，就是簽到一個地方(中國)的協議，而不能移交外盟國家，那就是一個大倒退的行為。

作為外國政府，除了在國會發一下聲明，或發一下外交照會，還可以做甚麼呢？撤資從而對香港進行經濟制裁？這在香港政府角度並不可行。首先，利用經濟手段要求政治妥協，這對政府而言會覺得是威迫。其次，港府會認為，經濟靠內地也可，在這事情上就算有甚麼經濟損失，都會得到「祝福」補償的。

比起經濟手段，用政治手段合更合邏輯和更合理。外國政府可做的，是與香港取消已簽訂的逃犯移交協議。政府推行政策，總要有一些理由。而剛好這事情上港府認為簽署能完善法律，堵塞漏洞。但若為補一洞而出現多個洞，這樣顯然沒有把法律完善了。這手段有甚麼政治理據？就是基於對香港法治的不信任。從前因為信香港，所以與香港簽下協議，若現在不信任。。。。。。（這點政治家應該可比我寫得更完善。）

最後結語：拍拖到結婚，是兩個人共同做的決定。分手或離婚，一個人決定就可以了。

如果覺得有道理請幫忙推POST !